%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}

\usepackage[inline]{enumitem}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Corrigés}

Exercices du chapitre 10.

\setcounter{exercice}{24}
\begin{exercice}
  \begin{itemize*}[itemjoin={{ ; }}, label={}]
    \item $A\left( -2; 1 \right)$
    \item $B\left( 3; 2 \right)$
    \item $C\left( 2; 0 \right)$
    \item $D\left( 0; -1 \right)$
    \item $E\left( -4; 2 \right)$
    \item $F\left( 5; -1 \right)$
  \end{itemize*}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{itemize*}[itemjoin={{ ; }}, label={}]
    \item $A\left( 3; 0 \right)$
    \item $B\left( 0; 2 \right)$
    \item $C\left( -4; -1 \right)$
    \item $D\left( -3; 1 \right)$
    \item $E\left( 5; -1 \right)$
    \item $F\left( 1; 1 \right)$
  \end{itemize*}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{itemize*}[itemjoin={{ ; }}, label={}]
    \item $A\left( 0,75 ; 0 \right)$
    \item $B\left( 0 ; -0,5 \right)$
    \item $C\left( 0,25 ; 0,5 \right)$
    \item $D\left( 1,25 ; 1 \right)$
    \item $E\left( -1 ; 1 \right)$
    \item $F\left( 1,5 ; -0,5 \right)$
  \end{itemize*}
\end{exercice}

\setcounter{exercice}{32}
\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}[label={\alph{*})}]
    \item
  En appliquant la propriété, on obtient :
  \[
    \left\{\begin{array}{rl}
      x_I &= \frac{x_A+x_B}{2} = \frac{-5+12}{2}=\frac{7}{2}=3,5\\
      y_I &= \frac{y_A+y_B}{2} = \frac{\frac{1}{2}+\frac{3}{4}}{2}=\frac{1,25}{2}=0,625\\
    \end{array}\right.
  \]
  Les coordonnées de $I$ sont donc $I(3,5; 0,625)$.

\item
  En appliquant la propriété, on obtient :
  \[
    \left\{\begin{array}{rl}
      x_I &= \frac{x_A+x_B}{2} = \frac{-5+\left( -\frac{1}{2} \right)}{2}=\frac{-5-0,5}{2}=\frac{-5,5}{2}=-2,75\\
      y_I &= \frac{y_A+y_B}{2} = \frac{\frac{3}{2}+\frac{5}{2}}{2}=\frac{4}{2}=2\\
    \end{array}\right.
  \]
  Les coordonnées de $I$ sont donc $I(-2,75;2)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}[label={\alph{*})}]
    \item
  En appliquant la propriété, on obtient :
  \[
    \left\{\begin{array}{rl}
      x_I &= \frac{x_A+x_B}{2} = \frac{-\frac{1}{2}+\frac{5}{2}}{2}=\frac{2}{2}=1\\
      y_I &= \frac{y_A+y_B}{2} = \frac{\frac{1}{3}+\frac{5}{3}}{2}=\frac{2}{2}=1\\
    \end{array}\right.
  \]
  Les coordonnées de $I$ sont donc $I(1;1)$.

\item
  En appliquant la propriété, on obtient :
  \[
    \left\{\begin{array}{rl}
      x_I &= \frac{x_A+x_B}{2} = \frac{\sqrt{2}+5\sqrt{2}}{2}=\frac{6\sqrt{2}}{2}=3\sqrt{2}\\
      y_I &= \frac{y_A+y_B}{2} = \frac{-\sqrt{3}+2\sqrt{3}}{2}=\frac{\sqrt{3}}{2}\\
    \end{array}\right.
  \]
  Les coordonnées de $I$ sont donc $I(3\sqrt{2}; \frac{\sqrt{3}}{2})$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\setcounter{exercice}{35}
\begin{exercice}~
  \begin{multicols}{2}
  Considérons d'abord les abscisses. Puisque $x_I=\frac{x_A+x_B}{2}$, alors $2=\frac{4+x_B}{2}$. C'est une équation du premier degré :

  \begin{align*}
2\times2&=4+x_B\\
4&=4+x_B\\
4-4&= 4+x_B-4\\
0&= x_B\\
  \end{align*}

  De même pour les ordonnées : $y_I=\frac{y_A+y_B}{2}$, donc $0=\frac{1+y_B}{2}$, et :
  \begin{align*}
2\times0 &= 1+y_B\\
0&=1+y_B\\
0-1&=1+y_B-1\\
-1&=y_B
  \end{align*}
\end{multicols}
  Les coordonnées de $B$ sont donc $B\coord{0}{-1}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{multicols}{2}
  Considérons d'abord les abscisses. Puisque $x_I=\frac{x_A+x_B}{2}$, alors $4=\frac{-3+x_B}{2}$. C'est une équation du premier degré :

  \begin{align*}
2\times4&=-3+x_B\\
8&=-3+x_B\\
8+3&= -3+x_B+3\\
11&= x_B\\
  \end{align*}

  De même pour les ordonnées : $y_I=\frac{y_A+y_B}{2}$, donc $2=\frac{1+y_B}{2}$, et :
  \begin{align*}
2\times2 &= 1+y_B\\
4&=1+y_B\\
4-1&=1+y_B-1\\
3&=y_B
  \end{align*}
\end{multicols}
  Les coordonnées de $B$ sont donc $B\coord{11}{3}$.
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}~
  \begin{multicols}{2}
    Considérons d'abord les abscisses. Puisque $x_I=\frac{x_A+x_B}{2}$, alors $3=\frac{\frac{1}{2}+x_B}{2}$. C'est une équation du premier degré :

  \begin{align*}
    2\times3&=\frac{1}{2}+x_B\\
    6&=\frac{1}{2}+x_B\\
    6-\frac{1}{2}&=\frac{1}{2}+x_B-\frac{1}{2}\\
    5,5&=x_B
  \end{align*}

  De même pour les ordonnées : $y_I=\frac{y_A+y_B}{2}$, donc $-1=\frac{\frac{1}{4}+y_B}{2}$, et :
  \begin{align*}
    2\times\left( -1 \right) &= \frac{1}{4}+y_B\\
    -2 &= \frac{1}{4}+y_B\\
    -2-\frac{1}{4} &= \frac{1}{4}+y_B-\frac{1}{4}\\
    -2,25&=y_B
  \end{align*}
\end{multicols}
  Les coordonnées de $B$ sont donc $B\coord{5,5}{-2,25}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{multicols}{2}
  Considérons d'abord les abscisses. Puisque $x_I=\frac{x_A+x_B}{2}$, alors $4=\frac{-3+x_B}{2}$. C'est une équation du premier degré :

  \begin{align*}
2\times4&=-3+x_B\\
8&=-3+x_B\\
8+3&= -3+x_B+3\\
11&= x_B\\
  \end{align*}

  De même pour les ordonnées : $y_I=\frac{y_A+y_B}{2}$, donc $\frac{1}{3}=\frac{\frac{2}{3}+y_B}{2}$, et :
  \begin{align*}
    2\times\frac{1}{3} &= \frac{2}{3}+y_B\\
    \frac{2}{3} &= \frac{2}{3}+y_B\\
    \frac{2}{3}-\frac{2}{3} &= \frac{2}{3}-\frac{2}{3}+y_B\\
    0&=y_B\\
  \end{align*}
\end{multicols}
  Les coordonnées de $B$ sont donc $B\coord{11}{0}$.
\end{exercice}

\pagebreak

\setcounter{exercice}{47}
\begin{exercice}~
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label={\alph{*})}]
\item \begin{align*}
AB &= \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}\\
&= \sqrt{(2-(-5))^2+(1-(-1))^2}\\
&= \sqrt{7^2+2^2}\\
&= \sqrt{49+4}\\
&= \sqrt{53}
\end{align*}
\item \begin{align*}
AB &= \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}\\
&= \sqrt{(-1-2)^2+(4-(-3))^2}\\
&= \sqrt{(-3)^2+7^2}\\
&= \sqrt{9+49}\\
&= \sqrt{58}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label={\alph{*})}]
\item \begin{align*}
AB &= \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}\\
&= \sqrt{\left(\frac{1}{10}-\frac{3}{5}\right)^2+\left(\frac{1}{2}-\left(-\frac{1}{4}\right)\right)^2}\\
&= \sqrt{\left(\frac{1}{10}-\frac{6}{10}\right)^2+\left(\frac{2}{4}+\frac{1}{4}\right)^2}\\
&= \sqrt{\left(-\frac{5}{10}\right)^2+\left(\frac{3}{4}\right)^2}\\
&= \sqrt{\left(-\frac{1}{2}\right)^2+\left(\frac{3}{4}\right)^2}\\
&= \sqrt{\frac{1}{4}+\frac{9}{16}}\\
&= \sqrt{\frac{4}{16}+\frac{9}{16}}\\
&= \sqrt{\frac{13}{16}}\\
&= \frac{\sqrt{13}}{\sqrt{16}}\\
&= \frac{\sqrt{13}}{4}\\
\end{align*}
\item \begin{align*}
AB &= \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}\\
&= \sqrt{\left(-\frac{3}{4}-\frac{1}{4}\right)^2+\left(-\frac{2}{5}-\frac{1}{5}\right)^2}\\
&= \sqrt{\left(-\frac{4}{4}\right)^2+\left(-\frac{3}{5}\right)^2}\\
&= \sqrt{(-1)^2+\left(-\frac{3}{5}\right)^2}\\
&= \sqrt{1+\frac{9}{25}}\\
&= \sqrt{\frac{25}{25}+\frac{9}{25}}\\
&= \sqrt{\frac{34}{25}}\\
&= \frac{\sqrt{34}}{\sqrt{25}}\\
&= \frac{\sqrt{34}}{5}\\
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
\begin{enumerate}[label={\alph{*})}]
\setcounter{enumi}{2}
\item 
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
AB &= \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2} \\
&= \sqrt{(1-2)^2+(3-5)^2}\\
&= \sqrt{(-1)^2+(-2)^2}\\
&= \sqrt{1+4}\\
&= \sqrt{5}
\end{align*}
\columnbreak
\begin{align*}
CD &= \sqrt{(x_D-x_C)^2+(y_D-y_C)^2} \\
&= \sqrt{(4-(-3))^2+(-1-2)^2}\\
&= \sqrt{7^2+(-3)^2}\\
&= \sqrt{49+9}\\
&= \sqrt{58}
\end{align*}
\end{multicols}
Si le tracé est correct, on doit mesurer que $AB\approx\sqrt{5}$ et $CD\approx\sqrt{58}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
\begin{enumerate}[label={\alph{*})}]
\setcounter{enumi}{1}
\item 
\begin{align*}
AB &= \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2} \\
&= \sqrt{(4-(-5))^2+(2-3)^2}\\
&= \sqrt{9^2+(-1)^2}\\
&= \sqrt{81+1}\\
&= \sqrt{82}
\end{align*}
\item La distance $AB$ calculée à la question précédente est $AB=\sqrt{82}\approx 9,06$. Or la distance mesurée est environ $18,1$~cm. Cette différence est expliquée par l'échelle : puisque l'échelle est une unité pour 2 centimètres, alors $AB$, qui mesure environ $9,06$\emph{unités}, mesure aussi environ $9,06\times2=18,1$ centimètres.
\end{enumerate}
\end{exercice}

% TODO 48 à 60

\end{document}
